\RequirePackage{fixltx2e}
\RequirePackage{fix-cm}

\documentclass[%
floatfix,
showkeys,
twocolumn, %
nofootinbib,
]{revtex4-1}
\usepackage{cmap}
\usepackage{mathtext}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,german,russian]{babel}


\makeatletter
\@ifpackageloaded{ucs}{%
  \PrerenderUnicode{АБВГДЕЁЖЗИЙКЛМНОПРСТУФХЦЧШЩЬЫЪЭЮЯабвгдеёжзийклмнопрстуфхцчшщьыъэюя–}
}
\makeatother
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{mathtools}
\mathtoolsset{
showonlyrefs,
mathic = true
}

\allowdisplaybreaks

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{backref,
 colorlinks=false}
\hypersetup{pdfborder=0 0 0}

\usepackage{breakurl}

\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{alltext}

\usepackage{fixltx2e}

\usepackage{nicefrac}

\usepackage{physymb}

\makeatletter
\def\ps@pprintTitle{%
     \let\@oddhead\@empty
     \let\@evenhead\@empty
     \let\@oddfoot\@empty
     \let\@evenfoot\@oddfoot}
\makeatother
\usepackage{setspace}


\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}

\newcommand{\setR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\setZ}{\mathbb{Z}}

\newcommand{\crd}[1]{\underline{\vphantom{j}{#1}}}

\begin{document}
\graphicspath{{image/axiom-sdu/ru/}}




\title{Программный комплекс стохастического моделирования одношаговых процессов}

\author{Е. Г. Еферина}
\email{eg.eferina@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{А. В. Королькова}
\email{avkorolkova@gmail.com} 
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{М. Н. Геворкян}
\email{mngevorkyan@sci.pfu.edu.ru} 
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{Д. С. Кулябов}
\email{yamadharma@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}
\affiliation{Лаборатория информационных технологий,\\
Объединённый институт ядерных исследований,\\
ул. Жолио-Кюри 6, Дубна, Московская область, Россия, 141980}

\author{Л. А. Севастьянов}
\email{leonid.sevast@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}
\affiliation{Лаборатория теоретической физики,\\
  Объединённый институт ядерных исследований,\\
  ул. Жолио-Кюри 6, Дубна, Московская область, Россия, 141980}




\thanks{Опубликовано в:
  One-Step Stochastic Processes Simulation Software Package~/
  E.~G. Eferina, A.~V. Korolkova, M.~N. Gevorkyan, D.~S. Kulyabov, L.~A.
  Sevastyanov~// Bulletin of Peoples’
  Friendship University of Russia. Series «Mathematics. Information Sciences.
  Physics».~--- 2014.~--- No.~3.~--- P.~46--59.
}

\thanks{Исходные тексты:
  \url{https://bitbucket.org/yamadharma/articles-2014-axiom-sdu}}


\begin{abstract}

  \begin{description}

  \item[Предпосылки] Нашим коллективом разработана методика
    согласованного (зависящего от
    структуры системы) введения стохастики в детерминистические
    модели. На данном этапе методика ограничена классом одношаговых
    процессов.

  \item[Цель] Для оптимизации работы по созданию моделей следует
    автоматизировать как можно больше рутинных операций. В данном
    случае процесс составления уравнений модели можно
    алгоритмизировать и реализовать в системе компьютерной
    алгебры. Кроме того, на базе этих результатов можно получить и
    набор программ для проведения численного эксперимента.

  \item[Методы] Для реализации аналитических расчётов используется
    система компьютерной алгебры Axiom. Для проведения численного
    эксперимента используются языка FORTRAN и Julia. В качестве
    численного метода используется метод Рунге--Кутты для
    стохастических дифференциальных уравнений.

  \item[Результаты] Создан программный комплекс для создания
    стохастических моделей одношаговых процессов. Проиллюстрировано
    его применение на примере системы популяционной динамики типа
    <<хищник--жертва>>. Детерминистические модели для таких процессов
    достаточно хорошо исследованы, что позволяет сравнить полученные
    результаты с уже известными.

  \item[Выводы] Системы компьютерной алгебры очень удобны для целей
    быстрого прототипирования при создании и исследовании
    математических моделей.

  \end{description}

\end{abstract}


  \keywords{стохастические дифференциальные уравнения; модель
    <<хищник--жертва>>; основное кинетическое уравнения; уравнение
    Фоккера--Планка;  системы компьютерной алгебры; система Axiom}

\maketitle



\section{Введение}
\label{sec:intro}

Данная работа находится в русле проводимых нами исследований по
стохастизации математических моделей. Данная тематика интересна из-за 
следующих проблем: построение популяционных моделей из
первых принципов и введение стохастики в модели данного вида (следует
заметить, что обратились мы к популяционной динамике потому, что нами
исследовались схожие модели в других областях).

При стохастизации математических моделей возникает проблема введения
стохастического члена. Существует несколько способов сделать это.
Самый простой вариант --- аддитивное добавление стохастического члена
к детерминистическому уравнению. Однако при таком введении возникают
свободные параметры, требующие дальнейшего определения из
дополнительных соображений. Кроме того, данные стохастические члены
обычно интерпретируются как внешнее (а не структурное) случайное
воздействие.  В связи с этим мы использовали и усовершенствовали метод
построения стохастических моделей одношаговых процессов на основе
основного кинетического
уравнения~\cite{L_lit10,L_lit14}. Стохастическое дифференциальное
уравнение рассматривается как его приближённая форма. Это позволяет
получить модельные уравнения из общих принципов. Кроме того,
детерминистическая и стохастическая части получаются из одного и того
же уравнения, что рассматривается нами как согласованность
стохастической и детерминистической частей.

Целью данной работы является разработка программного комплекса для
быстрого прототипирования построения стохастических моделей
одношаговых процессов. Данный комплекс состоит из двух блоков. 
Первый блок по соотношениям, аналогичным соотношениям химической 
кинетики, описывающим исследуемый процесс, генерирует уравнения 
динамической стохастической модели процесса. Этот блок реализован 
на системе компьютерной алгебры. В качестве системы для реализации 
выбрана система FriCAS~---ответвление системы Axiom.

Второй блок служит для численного анализа полученной модели. Для
численного решения уравнений детерминированной и стохастической
моделей используются методы Рунге--Кутты разных
порядков~\cite{L_lit01, L_lit04}. 

Для демонстрации работы разработанного комплекса используется 
хорошо известная популяционная модель 
<<хищник--жертва>>~\cite{p_5, p_6, p_25}.

Структура статьи следующая. В разделе \ref{sec:notation} введены
основные обозначения и соглашения. В разделе~\ref{sec:onestep} даётся
краткое введение в метод стохастизации одношаговых процессов. Далее, в
разделе~\ref{sec:pp-model} описывается исследуемая модель. При этом в
подразделе~\ref{sec:pp-model:det} даётся краткая справка по
стандартному (детерминистическому) подходу, а в
подразделе~\ref{sec:pp-model:stoch} мы получаем стохастическое
расширение данной модели по методу стохастизации одношаговых
процессов.

В разделе~\ref{sec:axiom:compare} обосновывается выбор системы для
реализации блока генерации уравнений модели. В
разделе~\ref{sec:axiom:realization} описывается собственно интерфейс
работы с этой частью программного комплекса.

В разделе~\ref{sec:numerical} рассматривается возможность применения
методов Рунге--Кутты для анализа стохастических дифференциальных
уравнений и описывается программный интерфейс блока численного анализа
модельных уравнений. Пример расчётов основан на модели
<<хищник--жертва>>.

\section{Обозначения и соглашения}
\label{sec:notation}

\begin{enumerate}

\item В работе используется нотация абстрактных
  индексов~\cite{penrose-rindler-1987}. В данной нотации тензор как
  целостный объект обозначается просто индексом (например, $x^{i}$),
  компоненты обозначаются подчёркнутым индексом (например,
  $x^{\crd{i}}$).

\item Будем придерживаться следующих соглашений. Латинские индексы из
  середины алфавита ($i$, $j$, $k$) будут относиться к пространству
  векторов состояний системы. Латинские индексы из начала алфавита
  ($a$) будут относиться к пространству винеровского
  процесса. Латинские индексы из конца алфавита ($p$, $q$) будут
  относиться к индексам метода Рунге--Кутты. Греческие индексы
  ($\alpha$) будут задавать количество разных взаимодействий в
  кинетических уравнениях.

\item Точкой над символом обозначается дифференцирование по времени.

\item Запятой в индексе обозначается частная производная по
  соответствующей координате.
\end{enumerate}


\section{Моделирование одношаговых процессов}
\label{sec:onestep}

Дадим краткий обзор метода стохастизации одношаговых процессов на базе
работы~\cite{kulyabov:2014:vestnik-miph:onestep}.

Под одношаговыми процессами мы будем понимать марковские процессы с
непрерывным временем, принимающие значения в области целых чисел,
матрица перехода которых допускает только переходы между соседними
участками. Также эти процессы известны под названиями процессов
рождения--гибели. 

Одношаговые процессы подчиняются следующим условиям.
\begin{enumerate}
\item Если в момент времени $t$ система находится в состоянии $i \in
  \setZ_{\geqslant 0}$, то вероятность перехода в состояние $i+1$ в интервале
  времени $[t,t+\Delta t]$ равна $k^{+} \Delta t + o (\Delta t)$.
\item Если в момент времени $t$ система находится в состоянии $i \in
  \setZ_{+}$, то вероятность перехода в состояние $i-1$ в интервале
  времени $[t,t+\Delta t]$ равна $k^{-} \Delta t + o (\Delta t)$.
\item Вероятность перехода в состояние, отличное от соседних равна $o
  (\Delta t)$.
\item Вероятность сохранения прежнего состояния равна $1 - (k^{+} +
  k^{-}) \Delta t + o (\Delta t)$.
\item Состояние $i = 0$ есть поглощающая граница.
\end{enumerate}

Идея метода стохастизаци одношаговых процессов состоит в следующем. 
На основании схем взаимодействия мы
строим основное кинетическое уравнение, раскладываем его в ряд,
оставляя только члены до второй производной включительно. Получившееся
уравнение будет уравнением Фоккера--Планка. Для получения более
привычного вида модели записываем соответствующее ему уравнение
Ланжевена. На самом деле, как мы увидим, из схем взаимодействия мы
сразу получаем коэффициенты уравнения Фоккера--Планка (и,
соответственно, уравнения Ланжевена), поэтому при практическом
применении метода строить основное кинетическое уравнение нет
необходимости. 

\subsection{Схемы взаимодействия}

Состояние системы будем описывать вектором состояния $x^{i} \in
\setR^n$, где $n$~--- размерность системы (под вектором состояния
будем понимать множество математических величин, полностью описывающих
систему). Оператор $n^{i}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0}$ задаёт
состояние системы до взаимодействия, оператор $m^{i}_{j} \in
\setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0}$~--- после. В результате
взаимодействия происходит переход системы в другое
состояние~\cite{L_lit13, L_lit10}.

В системе может происходить $s$ видов различных взаимодействий, где $s
\in \setZ_{+}$. Поэтому вместо операторов $n^{i}_{j}$ и $m^{i}_{j}$
будем рассматривать операторы $n^{i \alpha}_{j} \in
\setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{{}\geqslant 0}$ и
$m^{i \alpha}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{{}\geqslant 0}$.

Взаимодействие элементов системы будем описывать с помощью схем
взаимодействия, подобным схемам химической кинетики~\cite{lit_sdu_30}:
\begin{equation}
  \label{eq:chemkin}
  n^{i \alpha}_{j} x^j
  \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftharpoons}}
  m^{i \alpha}_{j} x^{j},
\end{equation}
Здесь греческие индексы задают количество взаимодействий, а латинские~---
размерность системы. 
Изменение состояния будет задаваться оператором
\begin{equation}
  \label{eq:r_i}
  r_j^{i \alpha} = m_j^{i \alpha} -n_j^{i \alpha}.
\end{equation}

Таким образом, один шаг взаимодействия $\crd{\alpha}$ в прямом и
обратном направлениях можно записать в виде
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    x^{i}  \rightarrow x^i + r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j},\\
    x^{i} \rightarrow x^{i} - r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}.
  \end{gathered}
\end{equation}

Мы также можем записывать~\eqref{eq:chemkin} не в форме векторных уравнений, 
а в виде более традиционных сумм:
\begin{equation}
  \label{eq:chemkin2}
  n^{i \alpha}_{j} x^j \delta_i
  \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftharpoons}}
  m^{i \alpha}_{j} x^{j} \delta_i,
\end{equation}
где $\delta_{\crd{i}} = (1,\ldots,1)$.

Также мы будем использовать следующие обозначения:
\begin{equation}
  \label{eq:n^i-notion}
  n^{i \alpha} := n^{i \alpha}_{j} \delta^{j}, 
  \quad m^{i \alpha} := m^{i \alpha}_{j} \delta^{j}, \quad
  r^{i \alpha} := r^{i \alpha}_{j} \delta^{j}.
\end{equation}

\subsection{Основное кинетическое уравнение}

Вероятности перехода в единицу времени из состояния $x^{i}$ в
состояние $x^{i} + r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}$ (в состояние $x^{i} -
r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}$) пропорциональны соответственно числу
способов выбора комбинации из $x^{i}$ по $n^{i \alpha}$ (из $x^{i}$ по
$m^{i \alpha}$) и определяются выражениями:
\begin{equation}
  \label{eq:s-pm}
\begin{gathered}
  s^+_{\alpha} =  k^{+}_{\alpha} \prod_{\crd{i}=1}^{n}
  \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}} - n^{\crd{i} \alpha})!},       \\
  s^-_{\alpha} = k^{-}_{\alpha} \prod_{\crd{i}=1}^{n}
  \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-m^{\crd{i} \alpha})!}.
\end{gathered}
\end{equation}

Таким образом, общий вид основного кинетического уравнения для вектора
состояний $x^{i}$, изменяющегося шагами длины $r^{i \crd{\alpha}}_j
x^j$, принимает вид:
\begin{multline} 
  \label{eq:uu}
  \frac{\partial p(x^{i} ,t)}{\partial t} 
  = {} \\ {} =
  \sum_{\crd{\alpha}=1}^{m} \left\{
    \left[s_{\crd{\alpha}}^{-}(x^{i}+r^{i \crd{\alpha}},t) p(x^{i}+r^{i \crd{\alpha}} ,t) -
      s_{\crd{\alpha}}^{+}(x^{i}) p(x^{i},t)
    \right] + \right. \\
  \left. + \left[ s_{\crd{\alpha}}^{+}(x^{i}-r^{i \crd{\alpha}}, t) p(x^{i} - r^{i
        \crd{\alpha}},t) - s_{\crd{\alpha}}^{-}(x^i) p(x^{i},t) \right] \right\}.
\end{multline}

\subsection{Уравнение Фоккера--Планка}

Далее, используя разложение Крамерса--Мойала, получаем уравнение
Фоккера--Планка~\cite{lit_sdu_30}. Для этого делается
несколько предположений:
\begin{enumerate}
\item имеют место только малые скачки, т.е. $s_{\alpha}(x^{i})$
  является функцией, медленно изменяющейся с изменением $x^{i}$;
\item $p(x^{i} ,t)$ также медленно изменяется с изменением $x^{i}$.
\end{enumerate}
Тогда можно выполнить сдвиг в~\eqref{eq:uu} из точки $(x^{i} \pm r^{i
  \crd{\alpha}}_j x^j)$ в точку $x^{i}$ и, разложив правую часть в ряд
Тейлора и отбросив члены порядка выше второго, получим уравнение
Фоккера-Планка:
\begin{equation}
  \label{eq:FP}
  \frac{\partial p}{\partial t} = -
  \partial_{i} \left[ A^{i} p \right] + \frac{1}{2} \partial_{i} \partial_{j} \left[
    B^{i j}p \right],
\end{equation}
где
\begin{equation} 
  \label{eq:kFP}
  \begin{gathered}
    A^{i} := A^{i}(x^{k}, t) = r^{i \crd{\alpha}} \left[ s^+_{\crd{\alpha}} - s^-_{\crd{\alpha}} \right], \\
    B^{i j} := B^{i j}(x^{k},t)  = r^{i \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}} 
    \left[ s^+_{\crd{\alpha}} - s^-_{\crd{\alpha}} \right], \qquad
    \crd{\alpha} = \overline{1,m}.
  \end{gathered}
\end{equation}

Как видно из \eqref{eq:kFP}, коэффициенты уравнения Фоккера--Планка
можно получить сразу из \eqref{eq:r_i} и \eqref{eq:s-pm}, то есть в
практических расчётах записывать основное кинетическое уравнение нет
необходимости.

\subsection{Уравнение Ланжевена}

Уравнению Фоккера--Планка соответствует уравнение Ланжевена:
\begin{equation}
  \label{eq:langevin}
  \d x^{i} = a^{i} \d t + b^i_{a} \d W^{a},
\end{equation}
где $a^{i} := a^{i} (x^k, t)$, $b^{i}_{a} := b^{i}_{a} (x^k, t)$, $x^i
\in \setR^n $ --- вектор состояния системы, $W^{a} \in \mathbb{R}^m$
--- $m$-мерный винеровский процесс. Винеровский процесс реализуется
как $\d W = \varepsilon \sqrt{\d t}$, где $\varepsilon \sim
N(0,1)$~--- нормальное распределение со средним $0$ и дисперсией
$1$. Латинскими индексами из середины алфавита обозначаются величины,
относящиеся к векторам состояний (размерность пространства $n$), а
латинскими индексами из начала алфавита обозначаются величины,
относящиеся к вектору винеровского процесса (размерность пространства
$m \leqslant n$).

При этом связь между уравнениями \eqref{eq:FP} и \eqref{eq:langevin}
выражается следующими соотношениями:
\begin{equation}
  \label{eq:k-langevin}
  A^{i} = a^{i}, \qquad B^{i j} = b^{i}_{a} b^{j a}.
\end{equation}

Мы будем использовать интерпретацию Ито.
В рамках интерпретации Ито дифференциал от сложной функции не
подчиняется стандартным формулам анализа. Для его вычисления
используется \emph{правило} или \emph{лемма Ито}.

Пусть $f := f(x^{k},t)$ --- функция от случайного процесса $x^{k}(t)$,
$f\in\mathrm{C}^{2}$. Тогда формула дифференциала будет выглядеть
следующим образом~\cite{sdu_10}:
\begin{equation}
  \label{eq:lemma_ito}
  \d f = \left[\partial_{t}f + a^{i}f_{,i} +
    \frac{1}{2}b^{i}_{a}b^{i a}f_{,ij}\right]\d t +
  b_{a}^{i}f_{,i}\d W^{a},
\end{equation}
где $f:=f(x^{k},t)$, $a^{i}:=a^{i}(x^{k},t)$,
$b^{i}_{a}:=b^{i}_{a}(x^{k},t)$ и $\d W^{a} := \d W^{a}(t)$.



\section{Модель <<хищник-жертва>>}
\label{sec:pp-model}

\subsection{Детерминистическая модель <<хищник-жертва>>}
\label{sec:pp-model:det}

Системы с взаимодействием двух видов популяций типа <<хищник-жертва>>
широко исследованы и для таких систем существует большое количество
разнообразных моделей. Самой первой моделью <<хищник-жертва>> принято
считать модель, полученную независимо друг от друга А.~Лоткой и
В.~Вольтеррой. Лотка в своей работе описывал некоторую
гипотетическую химическую реакцию~\cite{lotka}:
\begin{equation} 
\label{eq:0_4} 
A \xrightarrow{k_1}X \xrightarrow{k_2}
  Y \xrightarrow{k_3} B
\end{equation}
где $X,Y$ --- промежуточные вещества, коэффициенты $k_1,k_2,k_3$ ---
скорости химических реакций, $A$ --- исходный реагент, а $B$ ---
продукт реакции. В результате была получена система дифференциальных
уравнений вида:
\begin{equation} 
  \label{eq:0_5} 
  \begin{cases}
    \Dot{x} = k_1 x - k_{2} x y, \\
    \Dot{y} = k_{2} x y - k_3 y.
  \end{cases}
\end{equation}

Эта система полностью совпадает с системой дифференциальных уравнений,
полученной Вольтеррой, который рассматривал механизм роста численности
двух популяций с взаимодействием типа <<хищник-жертва>>. Для получения
уравнений Вольтерра делает ряд идеализированных предположений о
характере внутривидовых и межвидовых отношений в системе
<<хищник-жертва>>~\cite{p_5}.

\subsection{Стохастическая модель <<хищник-жертва>>}
\label{sec:pp-model:stoch}

Рассмотрим модель системы <<хищник--жертва>>, состоящую из особей двух
видов, причём один из них охотится, второй~--- обеспечен
неисчерпаемыми пищевыми ресурсами. Введя обозначения $X$~--- жертва,
$Y$~--- хищник, можно записать возможные процессы~\eqref{eq:chemkin2}
для вектора состояния $x^{\crd{i}} =
(X,Y)^T$~\cite{L_lit09,L_lit11,kulyabov:2013:conference:mephi,L_lit12}:
\begin{equation} 
  \label{eq:3_0}
  \begin{aligned}
    X &\ \xrightarrow{k_1} 2X, &\ r^{\crd{i} 1}=(1,0)^T \\
    X + Y &\ \xrightarrow{k_2} 2Y, &\ r^{\crd{i} 2} = (-1,1)^T \\
    Y &\ \xrightarrow{k_3} 0, &\ r^{\crd{i} 3}=(0,-1)^T,
  \end{aligned}
\end{equation}
которые имеют следующую интерпретацию. Первое соотношение означает,
что жертва, которая съедает единицу пищи, немедленно
репродуцируется. Второе соотношение описывает поглощение жертвы
хищником и мгновенное репродуцирование хищника. Это единственная
рассматриваемая возможность гибели жертвы. Последнее соотношение ---
это естественная смерть хищника.

Все процессы необратимы, поэтому $s^{-}_{\alpha}=0$, а
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    s^+_1(x,y)= k_1 \frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{y!}=k_1 x, \\
    s^+_2(x,y)= k_2\frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_2 x y, \\
    s^+_3(x,y)= k_3\frac{x!}{x!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_3 y.
  \end{gathered}
\end{equation} 

Воспользовавшись формулой~\eqref{eq:FP} имеем уравнение
Фоккера--Планка:
\begin{equation} 
  \label{eq:FP_hzh} 
  \frac{\partial p(x,y)}{\partial t} = 
  -\partial_i \left( A^{i} (x,y) p(x,y) \right) +
  \frac{1}{2} \partial_i\partial_j\left(B^{ij}(x,y) p(x,y)\right),
\end{equation}
где
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    A^i(x,y) = s_{\alpha}^+ (x,y)\ r^{i \alpha},\\
    B^{ij}(x,y) = s_{\alpha}^+ (x,y) r^{i \alpha} r^{j \alpha}.
  \end{gathered}
\end{equation}

Таким образом мы получили:
\begin{equation}
\label{eq:pp_FP}
  \begin{multlined}
    A^{\crd{i}}(x,y)=
    \begin{pmatrix}
      1\\
      0
    \end{pmatrix}
    k_1 x +
    \begin{pmatrix}
      -1\\
      1
    \end{pmatrix}
    k_2xy + {} \\
                {} + 
    \begin{pmatrix}
      0\\
      -1
    \end{pmatrix}
    k_3y =
    \begin{pmatrix}
      k_1 x-k_2xy\\
      k_2xy - k_3y
    \end{pmatrix}, \\
    %%%%%
    %%%%%
      B^{\crd{i} \crd{j}}(x,y) =
      \begin{pmatrix}
        1\\
        0
      \end{pmatrix}
      (1,0) k_1 x +
      \begin{pmatrix}
        -1\\
        1
      \end{pmatrix}
      (-1,1) k_2xy + {} \\
                        {} + 
      \begin{pmatrix}
        0\\
        -1
      \end{pmatrix}
      (0,-1) k_3y  =
      \begin{pmatrix}
        k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
        -k_2xy & k_2xy + k_3y
      \end{pmatrix}.
  \end{multlined}
\end{equation}

Для того чтобы записать стохастическое дифференциальное уравнение в
форме Ланжевена~\eqref{eq:langevin} для модели <<хищник--жертва>>,
достаточно извлечь квадратный корень из полученной матрицы $B^{ij}$ в
уравнении Фоккера--Планка.
\begin{equation}
  \label{eq:pp_langevin}
  \begin{gathered}
  \d 
  \begin{pmatrix}
    x \\
    y
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    k_1 x-k_2xy\\
    k_2xy - k_3y
  \end{pmatrix}\d t + 
        b^{\crd{i}}_{\crd{a}} 
  \begin{pmatrix}
    \d W^{1} \\
    \d W^{2}
  \end{pmatrix},\\
  b^{\crd{i}}_{a} b^{\crd{j} a} = B^{\crd{i}\crd{j}} =
    \begin{pmatrix}
      k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
      -k_2xy & k_2xy + k_3y
    \end{pmatrix}.
        \end{gathered}
\end{equation}

Следует заметить, что конкретный вид матрицы $b^{i}_{a}$ не выписан
из-за крайней громоздкости выражения. Впрочем, при дальнейших
исследованиях нам понадобится не собственно матрица $b^{i}_{a}$, а её
квадрат, то есть матрица $B^{ij}$.


\section{Реализация модели одношаговых стохастических процессов в системе компьютерной алгебры}
\label{sec:axiom}

\subsection{Обоснование выбора системы компьютерной алгебры}
\label{sec:axiom:compare}

Рассмотрим системы аналитических вычислений Maxima и Axiom.
Maxima является самой первой системой аналитических вычислений, 
написана она на языке Lisp. Maxima успешно работает на всех современных 
операционных системах: Windows, Linux и UNIX, Mac OS и даже на КПК 
под управлением Windows CE/Mobile. Документация интегрирована в программу в 
виде справочника, оснащенного средствами поиска. В Maxima нет разделения на 
объекты и данные, нет четкого разграничения между оператором и функцией. 
В системе нет встроенной графической отрисовки.

В отличие от Maxima, язык Axiom строго типизирован для лучшего отображения 
математических объектов и взаимосвязей. Вся математическая база написана 
на языке Spad. Переносимость Axiom чуть хуже: система работает под Linux, 
UNIX, а под Windows не работает построение графиков. Axiom обладает собственной 
графической подсистемой.

В 2007 году у Axiom появилось два форка с открытым исходным кодом: OpenAxiom и 
FriCAS. Open Axiom разрабатывается, придерживаясь идеологии Axiom, устраняются 
проблемы, которые встречались в Axiom.
Разработчики проекта FriCAS реорганизовали процесс сборки, расширили функционал.
Кроме того, FriCAS поддерживает не только GCL, который работает на ограниченном 
количестве платформ, но и ECL, Clisp, sbcl или openmcl, 
что позволяет запускать FriCAS на более широком множестве платформ.


\subsection{Описание реализации в системе компьютерной алгебры Axiom}
\label{sec:axiom:realization}

Метод стохастизации одношаговых процессов организован в виде модуля 
для системы компьютерной алгебры FriCAS. 
Для вывода всех вычислений на экран использована переменная \verb|SHOWCALC := true|.
Для вызова метода нужно воспользоваться основной функцией, которая имеет следующий 
вид:
\begin{verbatim}
osp(Matrix(Integer), Matrix(Integer), 
        Vector, Vector, Vector)
\end{verbatim}
где первый аргумент --- матрица $n^{i}_{j}$ состояний до взаимодействия, 
второй аргумент --- матрица $m^{i}_{j}$ после взаимодействия, 
третий аргумент --- вектор $k^{+}_{\alpha}$, 
четвертый аргумент --- вектор $k^{-}_{\alpha}$, 
пятый аргумент --- вектор состояний $x^{i}$.
Рассмотрим особенности языка FriCAS на вспомогательных функциях.
Например, функция \verb|calcProd| используется для упрощения вычислений 
$s^{+}_{\alpha}$ и $s^{-}_{\alpha}$. В реализации функции используется 
оператор условия и встроенная функция reduce:
\begin{verbatim}
calcProd : (Matrix(Integer), Vector, Integer, 
        Integer) -> Void
calcProd (n, x, a, i) == 
        nai:Integer := n(a,i) 
        if nai = 0 then 1 else reduce(*,
                [x(i) - j for j in 0..(nai-1)])
\end{verbatim}

В функции \verb|Bi| производятся промежуточные вычисления для 
элементов матрицы $B^{ij}$:
\begin{verbatim}
Bi (rv, sp, sm, i) == rv(i) * 
        (transpose rv(i)) * (sp(i) + sm(i))
\end{verbatim}

Чтобы воспользоваться модулем для расчёта модели системы <<хищник--жертва>>, 
вызываем функцию со следующими аргументами:
\begin{verbatim}
osp ([[1,0],[1,1],[0,1]],[[2,0],[0,2],[0,0]],
        vector([k1,k2,k3]), vector([0,0,0]),
               vector([x,y]))
\end{verbatim}

На рис.~\ref{fig:texmacs:pp_FP} представлен результат, получающийся в
оболочке \TeX{}macs. Фактически, мы повторили результаты, полученные
в~\eqref{eq:pp_FP}.

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=0.9\linewidth]{matrix}
   \caption{Результат работы модуля для модели <<хищник-жертва>> в
     графической оболочке \TeX{}macs}
\label{fig:texmacs:pp_FP}
 \end{figure}







\section{Численный эксперимент в рамках программного комплекса}
\label{sec:numerical}

\subsection{Стохастические методы Рунге--Кутты}

Одним из хорошо известных численных методов решения СДУ является метод
Эйлера-Маруямы, который, является частным случаем более общих
стохастических методов Рунге--Кутты. Классический метод Рунге-Кутты
может быть обобщен на случай системы СДУ~\eqref{eq:langevin} следующим
образом~\cite{L_lit01, L_lit04}:
\begin{equation}
  \left\{
    \begin{aligned}
      X^{i}_{k} = & x_{0}^{i} +
      hR^{\crd{l}}_{k}a^{i}(X^{1}_{\crd{l}},\ldots,X^{n}_{\crd{l}}) +
      \widehat{R}^{\crd{l}}_{k}J^{\alpha}b^{i}_{\alpha}(X^{1}_{\crd{l}},\ldots,X^{n}_{\crd{l}}),\\
      x^{i}_{1} = & x_{0}^{i} +
      hr^{\crd{l}}a^{i}(X^{1}_{\crd{l}},\ldots,X^{n}_{\crd{l}}) +
      \hat{r}^{\crd{l}}J^{\alpha}b^{i}_{\alpha}(X^{1}_{\crd{l}},\ldots,X^{n}_{\crd{l}})
    \end{aligned}
  \right.
\end{equation}

Индексы $k = 1,\ldots,s$ и $l = 1,\ldots,n$ относятся к
стохастическому методу Рунге-Кутты. $J \sim N(0,h)$ или $J \sim
\sqrt{h}\varepsilon$, $\varepsilon \sim N(0,1)$ --- нормально
распределенные случайные величины. Выбор таких величин для численной
аппроксимации объясняется тем, что винеровские процесс реализуется как
$\d W = \varepsilon \sqrt{\d t}$. Также следует обратить внимание на
двойное суммирование в третьем слагаемом обеих формул численной схемы,
а также на то, что каждое число $J^{1},\ldots,J^{n}$ должно
генерироваться отдельно.

Коэффициенты метода, также как и для классического аналога, можно
сгруппировать в таблицу, называемую \emph{таблицей Батчера}:

\begin{equation}
\setstretch{1.8}
\begin{array}{c|c|c}
  &R_{ij}&        \hat{R}_{ij}\\ \hline
  &r_{j}&         \hat{r}_{j}
\end{array}.
\end{equation}

Для вычислений нами был использован метод с таблицей

\begin{equation}
\setstretch{1.2}
\begin{array}{c|ccc|ccc}
  &0&     0&      0&      0&      0&      0\\
  &2/3&   0&      0&      2/3&    0&      0\\
  &-1&    1&      0&      -1&     1&      0\\ \hline
  & 0&    3/4&    1/4&    0&      3/4&    1/4
\end{array}
\end{equation}

\subsection{Описание программной реализации} 

При написании комплекса программ ставилась задача как автоматизации 
вычисления коэффициентов $A^{i}$ и $B^{ij}$ СДУ с помощью описываемых 
выше общих принципов, так и численное решение полученного уравнения 
с помощью стохастических методов Рунге--Кутты. С точки зрения 
программирования задача распалась на три подзадачи:
\begin{enumerate}
\item генерация коэффициентов $A^{i}$ и $B^{ij}$ при помощи системы
  компьютерной алгебры;
\item генерация исходных текстов программ на языках
  Fortran и Julia, реализующих СДУ на основе полученных коэффициентов, 
  сохраненных в виде текстового файла;
\item написание подпрограмм/функций, реализующих стохастические методы
  Рунге-Кутты на языках Fortran и Julia, и дальнейшая компиляция их
  вместе с автоматически сгенерированными исходными текстами.
\end{enumerate}

Модуль Axiom в результате своей работы создает текстовой файл, в
котором содержатся коэффициенты $A^{i}$ и $B^{ij}$ в следующем виде:
\begin{verbatim}
        # A
        A[1]
        ...
        A[N]
        # B
        B[1,1] B[1,2] .. B[1,N]
        ...
        B[N,1] B[N,2] .. B[N,N] 
\end{verbatim} 
Матрица $b^{i}_{\alpha} = \sqrt{b^{i}_{\alpha}b^{j\alpha}} =
\sqrt{B^{ij}}$ вычисляется численно при помощи сингулярного разложения
матрицы (использована подпрограмма DGESVD библиотеки LAPACK).

Для решения второй подзадачи был выбран интерпретируемый язык Python
(версии 3).  Данный язык обладает широким набором средств для работы
со строками и текстовыми файлами. Кроме матриц $A^{i}$ и $B^{ij}$ была
задана дополнительная информация о математической модели в виде
словаря (стандартный тип данных в Python), где были указанны: название
модели, список переменных, список параметров, начальные значения
переменных, значения параметров и параметры численного метода (отрезок
интегрирования и величина шага).

На основе этих данных сценарий автоматически генерирует два файла
\verb|functions.f90| и \verb|main.f90|, где первый --- это модуль,
содержащий функции, задающие СДУ, а второй --- основной файл
программы. При компиляции к этим файлам добавляются еще три модуля со
вспомогательными процедурами, в числе которых содержится
стохастический метод Рунге-Кутты.

\subsection{Описание численного эксперимента}

В качестве модели для верификации работы комплекса программ
 была выбрана хорошо известная модель <<хищник-жертва>>, задаваемая 
 вектором $a^{i}$ с компонентами
\begin{equation}
  a^{1} = \alpha x - \beta xy,\;\; a^{2} = -\gamma y + \delta xy
\end{equation}
и матрицей $B^{ij}$:
\begin{equation}
  \left[
    \begin{array}{cc}
      \alpha x + \beta xy & -\beta xy \\
      -\beta xy & \beta xy + \gamma x
    \end{array}
  \right],
\end{equation}
$x$ --- число жертв, $y$ --- число хищников. Коэффициенты же имеют следующий физический (биологический) смысл:
$\alpha$ --- интенсивность роста популяции жертв,
$\beta$ --- частота встречи хищников и жертв,
$\gamma$ --- интенсивность смерти или миграции хищников в условии недостатка жертв,
$\delta$ --- интенсивность роста популяции хищников при условии избытка жертв.

При численном моделировании учитывалось, что значение переменных $x, y$ не может
быть меньше нуля, и при обращении в ноль одной из переменных работа программы 
прекращалась.

Численное моделирование показало, что добавление стохастики в классическую модель 
<<хищник-жертва>> приводит к тому, что по прошествии определенного времени наступает
 смерть одного из конкурирующих видов. Так, при следующих значениях параметров: 
 $\alpha = 10$, $\beta = 1,5$, $\gamma = 8,5$, $\delta = 1,8$ и следующих начальных 
 значениях: $x = 9,7$, $x = 6,77$ первыми  погибают жертвы, а за ними и 
 хищники ввиду недостатка пищи. Данный случай проиллюстрирован на рис.~\ref{fig:prepre_1_2}.  
 Для сравнения на рис.~\ref{fig:prepre_1_2d} представлен график для
 детерминированного случая.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img_1_2}
\caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>> --- смерть жертв}
\label{fig:prepre_1_2}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img_1_2d}
  \caption{Детерминированная модель <<хищник-жертва>>}
\label{fig:prepre_1_2d}
\end{figure}

 При других условиях ($\alpha = 10$, $\beta = 1,5$, 
 $\gamma = 8,5$, $\delta = 0,5$, $x = 22$, $y = 6,76$) 
 погибают хищники, а численность жертв стремительно возрастает, так как для 
 них модель предполагает бесконечный источник пищи. Графики для 
 данного случая изображены на рис.~\ref{fig:prepre_2_2}, а 
 на рис.~\ref{fig:prepre_2_2d} для сравнения показан детерминированный
 случай.

 \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img_2_2}
  \caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>> --- смерть
    хищников}
\label{fig:prepre_2_2}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img_2_2d}
  \caption{Детерминированная модель <<хищник-жертва>>}
\label{fig:prepre_2_2d}
\end{figure}


\section{Заключение}
\label{sec:conclusion}

В работе продемонстрировано применение разработанного метода формализации 
исходной физической системы, представимой в виде одного или нескольких 
одношаговых процессов. Формализация системы производится путем введения оператора эволюции. 
При этом для получения аналитического описания модели требуется применение большого числа 
рутинных операций. Для упрощения работы  предложено использовать средства компьютерной 
алгебры --- клон Axiom FriCAS.

Нами был  разработан аналитический программный блок пакета, получающий 
на входе  оператор эволюции, а на выходе выдающий систему СДУ, описывающую 
исходную модель. Для численного исследования полученной таким образом 
системы СДУ  разработан второй программный блок, который преобразует полученную 
в FriCAS систему уравнений в программный код на языке fortran и на выходе дает 
ее численное  решение. Таким образом, разработанный программный комплекс 
позволяет провести одновременно аналитическое и численное исследование исходной модели.

На данный момент разработанный программный комплекс охватывает не все возможности, 
заложенные в предложенном методе формализации исходной физической системы. 
Так в случае описания исходной системы с помощью ОДУ, граничные условия 
приходится вводить с помощью связей или индикаторных функций. 
В тоже время применение дифференциальных уравнений в частных производных 
может позволить решить эту проблему. Дальнейшие задачи --- разработка  полного 
программного комплекса применения  методики построения одношаговых моделий исходной 
физической системы.



\bibliographystyle{gost2008}

\bibliography{bib/axiom-sdu/axiom-sdu}



\end{document}
